## Math讲义11.22

#### 不定积分-换元积分法

##### 一、凑微分法

顾名思义，是一种通过换元来凑成现有积分公式，进而简化积分的方法。
$$
\begin{flalign}

&Example:
\begin{aligned}
\int xcos(x^2+1)dx&=\int xcos(x^2+1)\cdot\frac{1}{2x}dx^2\\
&=\int \frac{1}{2}cos(x^2+1)d(x^2+1)\qquad(注:d(x^2)=d(x^2+1))\\
&=\frac{1}{2}sin(x^2+1)+C\\
\end{aligned}\\
&(注:我刚刚看了半天书，dx就是\Delta x,知道了这个应该不难理解吧)&\\
&相似习题:\begin{aligned}
\int (4x+3)^7dx&=\int (4x+3)^7\cdot\frac{1}{4} d(4x)=\int (4x+3)^7\cdot\frac{1}{4} d(4x+3)=\int (4x+3)^7\cdot\frac{1}{4} d(4x+3)\\
&=\frac{1}{8} (4x+3)^8 \cdot\frac{1}{4}
\end{aligned}
&\end{flalign}
$$

$$
\begin{flalign}
&Extra Part:待定系数法（求有理函数积分）\\
&Example:\int\frac{1}{a^2-x^2}dx\\
&令原式=\int(\frac{A}{a-x}+\frac{B}{a+x})dx=\int\frac{A(a+x)+B(a-x)}{(a-x)(a+x)}dx，则有\begin{cases}1.Aa+Ba=1\\
2.A-B=0\\
\end{cases}\\
&解得A=B=\frac{1}{2a};\\
&即\begin{aligned}
原式&=\frac{1}{2a}\int (\frac{1}{a-x}+\frac{1}{a+x})dx=\frac{1}{2a}\int(-\frac{d(a-x)}{a-x}+\frac{d(a+x)}{a+x})\\
&=\frac{1}{2a}(-\ln(\abs{a-x})+\ln(\abs{a+x}))+C\\
&=\frac{1}{2a}\ln(\frac{a+x}{a-x})+C
\end{aligned}
&\end{flalign}
$$



##### 二、三角换元法

通过将变量转化为含有三角函数的表达式，进而转化被积式，从而解决问题。
$$
\begin{flalign}
&Example:求\int\sqrt{a^2-x^2}dx.\\
&令x=a\sin t(这一步的思想是转化为带三角函数形式的参数式，进而拿掉根号，设x=a\cos t也行，步骤相同我就不说了)\\
&两边求微分得dx=acostdt;\\
&此时代回原式，可得原式=\int \sqrt{a^2-a^2\cos^2t}\; \; a\cos t dt=\int a^2\cos^2t\ dt;\\
&(做到这里，如果咱们是求定积分的话，将积分的上下界转化为用t表达的形式即可)\\
&但是我们不是。观察我们的x=a\sin t，可得\sin t=\frac{x}{a};
&\end{flalign}
$$


![image-20211122204311812](C:\Users\user\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20211122204311812.png)
$$
\begin{flalign}
&我们想象有上图的一个直角三角形满足\sin t=\frac{x}{a}。此时b=\sqrt{a^2-x^2};\\
&因为此时原式还是含t的，我们得想办法简化式子：\\
&\int a^2\cos^2t\ dt=a^2\int (\frac{1+cos2t}{2})dt=a^2(\frac{1}{2}t-\frac{1}{2}sin2t)+C\\
&此时我们得开始思考x与t的联系，以便将t转化回x了\\
&可知sint=\frac{x}{a},t=\arcsin\frac{x}{a},但sin2t还不能直接表达出来，所以此时我们把sin2t拆开变成2\sin t\cos t;\\
&\cos t可以由上图知，等于\frac{\sqrt{a^2-x^2}}{a};\\
&故此时全部代回，得:\\
&\begin{aligned}
\int\sqrt{a^2-x^2}dx &\overset{x=a\sin t}{==}\int a^2\cos^2t\ dt=a^2(\frac{1}{2}t-\frac{1}{2}sintcost)+C\\
&=a^2(\frac{1}{2}\arcsin\frac{x}{a}-\frac{1}{2}*sint*
\frac{x}{a}*\frac{\sqrt{a^2-x^2}}{a})+C\\
&=\frac{a^2}{2}\arcsin\frac{x}{a}+\frac{x}{2}\sqrt{a^2-x^2}+C;
\end{aligned}
&\end{flalign}
$$
